\documentclass[a4paper,12pt]{article}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%Paquetes
\usepackage[spanish]{babel}  
\usepackage{makeidx}  %%%%%%%%%%%%%%%%%Para crear indices
\usepackage{indentfirst} %%%%%%%%%%%%%%%%Crear un indent al principio
\usepackage[latin1]{inputenc}%%%%%%%%%%%%ñ y acentos
%\usepackage{enumerate}%%%%%%%%%%%%%%%%Mejoras del entorno enumerate
\usepackage{mathptmx}
\usepackage[paperwidth=12cm,paperheight=15cm, hmargin={0.5cm,1cm}, top=1cm, bottom=1cm]{geometry}
\usepackage{latexsym,amsmath,amssymb,amsfonts}

%----- Paquete TiKz ------------------------
\usepackage{tikz}
\usepackage{enumitem}
\newcommand*{\itembolasazules}[1]{\footnotesize\protect\tikz[baseline=-3pt]%
\protect\node[scale=.75, circle, shade, ball
color=blue]{\color{white}\large\bf#1};}
%---------------------------------------------



\pagestyle{empty}



\begin{document}


%%%  Operaciones y aritmetica



\begin{enumerate}[label=\itembolasazules{}]

\item Realiza la operación: 
\[\textcolor{blue}{
51+53\cdot (3-21)-7\cdot (-2)^{7}
}\]

\item Realiza la operación: 
\[\textcolor{blue}{
\frac{41}{2} +\frac{11}{3} \left(\frac{77}{3}+\frac{5}{9}\right) -3 
}\]

\item Realiza la operación con decimales:
\[\textcolor{blue}{
4.8 (45.94-89.78)^2-89.65
}\]

\item Calcula la factorial de algunos números.

\item Calcula $\textcolor{blue}{\pi}$ con 40 cifras. Lo mismo para $\textcolor{blue}{\sqrt{2}}$.

\item Factoriza $\textcolor{blue}{612}$ y $\textcolor{blue}{5292}$. 


\item Calcula MCM y MCD de $\textcolor{blue}{612}$ y $\textcolor{blue}{5292}$.


\item Comprueba si $\textcolor{blue}{5673}$ es primo. Lo mismo con $\textcolor{blue}{2^{32}+1}$. 

\item Calcula el primo anterior y siguiente a $\textcolor{blue}{678}$.


\item Calcula el cociente y el resto de  $\textcolor{blue}{567854}$ entre $\textcolor{blue}{457}$.
 


\item Calcula todos los divisores $\textcolor{blue}{180}$.

\item Demuestra que $\textcolor{blue}{496}$ es un número perfecto.
 
 
\end{enumerate}




%%% Potencias

\newpage




\begin{enumerate}[label=\itembolasazules{}]

\item Calcula las siguientes potencias:
\[
a)\, \textcolor{blue}{2^{300}}\qquad \qquad b)\, \textcolor{blue}{\left(\frac{1}{2}\right)^{70}}
\]

\item Calcula, de modo exacto y aproximado:
\[
a)\,\textcolor{blue}{\sqrt{80}} \qquad \qquad   b)\,\textcolor{blue}{\sqrt[5]{224}}
\]



\item Simplifica los siguientes radicales:
\[
a)\,\textcolor{blue}{\sqrt[12]{2^9}} \qquad \qquad b)\, \textcolor{blue}{\sqrt[3]{2^{11}}}
\]


\item Realiza la siguiente multiplicación:
\[\textcolor{blue}{
\sqrt[6]{2^5} \cdot \sqrt{2^7} \cdot \sqrt[3]{2^2}
}\]

\item Racionaliza:
\[
a)\,\textcolor{blue}{\frac{3}{\sqrt[3]{2^7}}} \qquad \qquad b)\,\textcolor{blue}{\frac{5}{2\sqrt{3}-2}}
\]

\item Simplifica:
\[\textcolor{blue}{
23\sqrt{125}+ 3\sqrt{20}-2\sqrt{45}
}\]



\end{enumerate}

\newpage

%%% Polinomios





\begin{enumerate}[label=\itembolasazules{}]

\item Realiza la operación:
\[\textcolor{blue}{
(x-2)^2+(8-5x)(4x-1)
}\]

\item Factoriza los siguientes polinomios
\[
\textcolor{blue}{p=x^4-x^3-7x^2+13x-6} \qquad \textcolor{blue}{q=x^3-5x^2+8x-4}
\]

\item Encuentra todos los divisores del polinomio $p$.


\item Calcula MCM y MCD de los polinomios anteriores.

\item Realiza la siguiente operación:
\[\textcolor{blue}{
\frac{x^2-3}{2x-5}+\frac{5x-2}{7x-1} 
}\]

\item Calcula el cociente y el resto:
\[\textcolor{blue}{
(x^3-2x^2-5x-3):(2x^2-1)
}\]

\item Encuentra todas las raíces y comprueba alguna de las soluciones:
\[\textcolor{blue}{
x^3-3x^2+x-3
}\]

\end{enumerate}

\newpage

%%%% Ecuaciones y sistemas





\begin{enumerate}[label=\itembolasazules{}]



\item Resuelve la  ecuación:
\[\textcolor{blue}{
(2x^2+1)^2-6=(x^2+2)(x^2-2)
}\]

\item Resuelve la ecuación:
\[\textcolor{blue}{
ax^2+bx+c=0
}\]

\item Resuelve la ecuación:
\[\textcolor{blue}{
x^2-4x+8=0
}\]


\item Resuelve el sistema lineal:
\[\textcolor{blue}{
\left\{
\begin{array}{ccc}
5x+3 & = & 20-9y\\
2x-3y & = & 5x-y
\end{array}
\right.
}\]


\item Resuelve el sistema no lineal:
\[\textcolor{blue}{
\left\{
\begin{array}{ccc}
xy & = & 15\\
x^2 +y^2 & = & 34
\end{array}
\right.
}\]



\item Resuelve de modo aproximado:
\[\textcolor{blue}{
3\cos(x)+x^2=5
}\]

\item Resuelve la inecuación:
\[\textcolor{blue}{
x^3-2x^2-5x+6>=0
}\]


\end{enumerate}


\newpage

%%% Numeros complejos




\begin{enumerate}[label=\itembolasazules{}]

\item Calcula $\textcolor{blue}{\sqrt{-1}}$ y resuelve la ecuación:
\[\textcolor{blue}{
x^2+1=0
}\]

\item Resuelve la ecuación (y factoriza):
\[\textcolor{blue}{
x^3-8x^2+29x-52
}\]

\item Dados $\textcolor{blue}{z=4+5i}$ y $\textcolor{blue}{w=-2+6i}$ realiza varias operaciones con ellos.

\item Pasa a forma polar el número $\textcolor{blue}{z}$: calcula el módulo y el argumento.

\item Dado el número complejo $\textcolor{blue}{5_{30^\mathrm{o}}}$ calcula su parte real e imaginaria. 


\item Calcula el conjugado del número anterior y compara mó\-dulos y argumentos.


\item Calcula distintas raíces de $\textcolor{blue}{3+6i}$.


\end{enumerate}


\newpage




\begin{enumerate}[label=\itembolasazules{}]

\item Calcula los siguientes logaritmos:
\[
a)\, \textcolor{blue}{\log(1000)} \qquad  b)\, \textcolor{blue}{\log(3467)} \qquad c)\, \textcolor{blue}{\ln(e^3)}
\]

\item Calcula los siguientes logaritmos:
\[
a)\, \textcolor{blue}{\log_2(1024)} \qquad \qquad b)\, \textcolor{blue}{\log_2(\sqrt{8})}
\]

\item Halla el valor de $x$ en las siguientes igualdades:
\[
a)\,\textcolor{blue}{\log_x(125)=3} \qquad \qquad b)\, \textcolor{blue}{7^x =115}
\]

\item Desarrolla el siguiente logaritmo:
\[\textcolor{blue}{
\ln\left(\frac{a^2 \cdot b^5}{c^3}\right)
}\]

\item Convierte en un único logaritmo la siguiente expresión:
\[\textcolor{blue}{
3\ln(a)+5\ln(b)-7\ln(c)
}\]

\item Resuelve la ecuación:
\[\textcolor{blue}{
\log(x+3)-\log(x-6)= 1
}\]

\end{enumerate}

\newpage

\begin{enumerate}[label=\itembolasazules{}]


\item Realiza la siguiente operación (en radianes):
\[\textcolor{blue}{
5 \sin\left(\frac{\pi}{2}\right)+2\cos(\pi)-\tan\left(\frac{\pi}{3}\right)
}\]

\item Calcula (en grados) el coseno de 30.

\item Utiliza las funciones trigonométricas inversas.

\item Resuelve la siguiente ecuación:
\[\textcolor{blue}{
\cos(x) = \frac{1}{2}
}\]

\item Resuelve la siguiente ecuación:
\[\textcolor{blue}{
\cos(x) \cdot \cos(2x)+2\cos^2(x)=0
}\]

\item Linealiza la siguiente expresión:
\[\textcolor{blue}{
\cos^2(x)\cdot\cos(2x)
}\]



\item Expresar en función de $\tan(x/2)$ la expresión:
\[\textcolor{blue}{
\cos(x)+\sin(x)\cdot \tan(x)
}\]


\item Encuentra la fórmula de seno de la suma, de la resta,...

\end{enumerate}

\newpage




%%% Límites, derivadas e integrales.

\begin{enumerate}[label=\itembolasazules{}]

\item Dada la función $\textcolor{blue}{f(x)=\frac{\sin(x)}{x}}$, calcula la función en valores próximos al cero. 

\item Calcula el límite:
\[\textcolor{blue}{
\lim_{x\rightarrow 0} \frac{\sin(x)}{x}
}\]

\item Calcula los límites laterales en $x=0$ de:
\[\textcolor{blue}{
f(x)= \frac{1}{x}
}\]

\item Calcula el límite:
\[\textcolor{blue}{
\lim_{x\rightarrow \infty} \left(1+\frac{1}{x}\right)^x
}\]

\item Calcula la derivada de $\textcolor{blue}{\cos(x)}$ en un punto $\textcolor{blue}{a}$ utilizando la definición con límites.


\end{enumerate}

\newpage




%% Derivadas

\begin{enumerate}[label=\itembolasazules{}]

\item Calcula la derivada de las funciones:
\[\textcolor{blue}{
f(x)=4x^3-35x^2 \qquad \quad f(y)=4y^3-35y^2
}\]

\item Calcula la derivada de la función:
\[\textcolor{blue}{
f(x)=ax^2+bx+c 
}\]
donde $a$, $b$ y $c$ son parámetros.

\item Calcula la derivada de orden 5 de:
\[\textcolor{blue}{
f(x)=\cos(12x)
}\]

\item Calcula la derivada parcial:
\[\textcolor{blue}{
\frac{\partial (x+y)^3z^2}{\partial x \partial y}
}\]

\item Calcula los posibles extremos y puntos de inflexión de:
\[\textcolor{blue}{
f(x)=4x^3-2x+7
}\]


\item Calcular la ecuación de la recta tangente a:
\[\textcolor{blue}{
f(x)=\cos\left(\frac{x}{2}\right)
}\]
en el punto $\textcolor{blue}{x=\pi}$.

\item Calcula polinomios de Taylor de: $\textcolor{blue}{f(x)=\cos(x)}$.


\end{enumerate}



\newpage





%% Integrales

\begin{enumerate}[label=\itembolasazules{}]

\item Calcula la integral indefinida:
\[\textcolor{blue}{
\int x\cos(x) 
}\]
Deriva el resultado para comprobar la integral.

\item Calcula la integral definida:
\[\textcolor{blue}{
\int_0^4 4x^2-3
}\]

\item Calcula la integral:
\[\textcolor{blue}{
\int_2^\infty \frac{1}{x^2}
}\]

\item Calcular la integral dependiente de parámetros:
\[\textcolor{blue}{
\int A\cos(wt) \mathrm{dt}
}\]

\item Calcular el área entre las curvas:
\[\textcolor{blue}{
f(x)=x^2 \qquad\qquad g(x)=-x^2+4
}\]

\item Descomponer en fracciones simples:
\[\textcolor{blue}{
\frac{5x+3}{x^2+2x-3}
}\]

\end{enumerate}


\newpage

%% vectores





\begin{enumerate}[label=\itembolasazules{}]

\item Dados los vectores $\textcolor{blue}{u=(3,5,-2)}$ y $\textcolor{blue}{v=(-3,1,7)}$ realiza combinaciones lineales con ellos.


\item Calcula el producto escalar de los vectores y comprueba la conmutatividad.

\item Calcula el módulo de ambos vectores. Haz la raíz cuadrada del  producto escalar y comprueba que coinciden.

\item Calcula el ángulo que forman ambos vectores.


\item  Calcula el producto vectorial y comprueba la antisime\-tría. Comprueba que es perpendicular a cada factor.

\item Comprueba la fórmula del determinante para el producto vectorial.

\item Calcula el módulo del producto vectorial y comprueba la fórmula:
\[\textcolor{blue}{
|u \times v| =|u|\cdot |v| \sin(\theta)
}\]

\item Dado el vector $\textcolor{blue}{w=(7,2,1)}$ comprobar que no se cumple la propiedad asociativa.

\item Comprueba la identidad de Jacobi con los tres vectores:
\[\textcolor{blue}{
(u \times v)\times w+(v \times w)\times u+(w \times u)\times v=0
}\]

\item Calcula otras normas distintas de los vectores anteriores.


\end{enumerate}


\newpage

%% Matrices y operaciones






\begin{enumerate}[label=\itembolasazules{}]

\item Dadas las matrices 
\[\textcolor{blue}{
A=\begin{pmatrix}
5 &7 & 8\\
-3 & 4 & 2 \\
4 & 7 & 9
\end{pmatrix}
\qquad
B=\begin{pmatrix}
1 & 2 & 3\\
4 & 5 & 6 \\
7 & 8 & 9
\end{pmatrix}
}\]
realiza combinaciones lineales con ellas.

\item Multiplica las matrices anteriores.

\item Multiplica y divide las matrices anteriores componente a componente.

\item Calcular $\textcolor{blue}{A}$ elevado a la quinta potencia.

\item Calcular el determinante y la traza de las matrices anteriores.

\item Calcula la inversa de $\textcolor{blue}{A}$. También la traspuesta.

\item Construye la matriz identidad de orden 3 y comprueba que es el elemento neutro.

\item Calcula el rango de las matrices.

\item Reduce las matrices a forma escalonada.





\end{enumerate}


\newpage





%% Sistemas de ecuaciones

\begin{enumerate}[label=\itembolasazules{}]

\item Resuelve el sistema:
\[\textcolor{blue}{
\begin{cases}
x-2y+z &=3\\
2x-z &=9\\
3x+y-2z &=13
\end{cases}
}\]

\item Resuelve el sistema anterior por el método de Cramer.

\item Resuelve ahora por el método de Gauss.


\item Resuelve, por distintos métodos:
\[\textcolor{blue}{
\begin{cases}
x+y-z &=1\\
x-y+3z&=3\\
3x+y+z &=5
\end{cases}
}\]


\item Comprueba que el siguiente sistema es incompatible:
\[\textcolor{blue}{
\begin{cases}
x+y-z &=1\\
x-y+3z&=3\\
3x+y+z &=6
\end{cases}
}\]
\end{enumerate}




%diagonalizacion matrices



\newpage





\begin{enumerate}[label=\itembolasazules{}]

\item Dada la matriz $\textcolor{blue}{A}$ calcula su polinomio mínimo y su polinomio característico. Factorizar el polinomio mínimo para decidir si la matriz es diagonalizable.
\[\textcolor{blue}{
A=
\begin{pmatrix} 
1 & 0 & 2\\
3 & 3 &-3\\
1 & 0 &2
\end{pmatrix}
}\]

\item Comprobar el teorema de Hamilton-Cayley para la matriz anterior.

\item Calcular los autovalores y los autovectores de la matriz anterior y comprobar que son autovectores.

\item Diagonalizar la matriz con la matriz de cambio de base.

\item Crear una matriz aleatoria y realizar cálculos similares.

\item Mismos cálculos con la matriz $\textcolor{blue}{C}$:
\[\textcolor{blue}{
C=
\begin{pmatrix} 
4 & 1 & -1\\
1 & 2 & -1\\
2 & 0 & 1
\end{pmatrix}
}\]



\end{enumerate}






\newpage

%% REstos



\begin{enumerate}[label=\itembolasazules{}]

\item Dada la función
\[\textcolor{blue}{
f(x,y,z)=xyz^6+3(x+y)z^2-6x
}\]
calcula el gradiente, el laplaciano y hessiano.


\item Dado el campo vectorial
\[\textcolor{blue}{
V=[3(x+y)z,5xyz^3,8x^2+3z-7y]
}\]
calcula su divergencia y su rotacional.

\item Comprueba que el rotacional del gradiente de $f$ es nulo.

\item Comprueba que la divergencia del rotacional de $V$ es nulo.

\item Dado el campo vectorial
\[\textcolor{blue}{
W=(60xz^2-34xy,-17x^2,60x^2z)
}\]
comprueba que el rotacional es nulo y calcula un potencial de $W$. Comprueba calculando el gradiente.


\item Dado el campo vectorial:
\[\textcolor{blue}{
W=(7,12x^2yz^2-6,-4x^2z^3+12(y^2+x))
}\]
comprueba que su divergencia es nula y calcula un potencial vector.

\end{enumerate}




\newpage

%% REstos



\begin{enumerate}[label=\itembolasazules{}]

\item Realizar operaciones en $\mathbb{Z}_{13}$

\item Calcula el inverso de $4$ en $\mathbb{Z}_{15}$. Haz lo mismo con el $5$.

\item Construye la matriz $A$ sobre $\mathbb{Z}_{13}$
\[\textcolor{blue}{
A=
\begin{pmatrix} 
3 & 2 & 1\\
0 & 3& 1\\
3 & 7 & 2
\end{pmatrix}
}\]

\item Calcula $A 7$, el determinante y la inversa de $A$. Comprobar que efectivamente es la inversa.

\item Dados los polinomios en $\mathbb{Z}_{13}$
\[\textcolor{blue}{
p=x^3-6x^2+11x-6 \qquad q= x^2-5x+4
}\]
realizar operaciones con ellos.

\item Calcula el cociente de la división de $p$ entre $q$.

\item Factoriza $p$ y $q$ y calcula el máximo común divisor y el mínimo común múltiplo.


\end{enumerate}


\newpage

%% REstos



\begin{enumerate}[label=\itembolasazules{}]

\item Construye el subespacio vectorial $E$ de $\mathbb{R}^4$ generado por los vectores:
\[\textcolor{blue}{
(2,3,5,7),(4,-2,-1,7), (-2,13,17,7)
}\]

\item Dado el subespacio $F$ generado por:
\[\textcolor{blue}{
(2,3,5,7), (8,9,-2,1)
}\]
calcula $E\cap F$.

\item Dada la matriz:
\[\textcolor{blue}{
A=
\begin{pmatrix} 
5 & 3 & 2\\
-3 & 7 & 2\\
19 & -15 & -2
\end{pmatrix}
}\]
calcula la imagen y el núcleo de la aplicación lineal.

\item Comprueba que el núcleo se anula. Comprueba que el polinomio mínimo tiene a $0$ como raíz. Comprueba que el rango de $A$ coincide con la dimensión de la imagen.

\item Dada la matriz $A$ calcula el subespacio de $\mathbb{R}^3$ generado por los vectores fila. Lo mismo con los vectores columna.




\end{enumerate}




\newpage

%% REstos



\begin{enumerate}[label=\itembolasazules{}]

\item Dados los datos:
\[\textcolor{blue}{
21,22, 21, 23, 22,21,23,23,21,21,21,24,22
}\]

\item Calcula la longitud del vector. Calcula la media aritmética. Suma los datos y divide entre el número de datos.

\item Calcula la mediana. Ordena los datos y comprueba que la mediana está en el punto medio.

\item Calcula el máximo y el mínimo del conjunto de datos. Calcula el rango.

\item Calcula la desviación típica y la varianza y comprueba que una es la raíz cuadrada de la otra.

\item Calcula los cuartiles y algunos cuantiles.

\item Dibuja el histograma y el diagrama de cajas y bigotes.

\item  Calcula las frecuencias de los datos. Dibuja un diagrama de barras y uno de sectores.

\item Haz lo mismo con la tabla de frecuencias:
\[\textcolor{blue}{
\begin{tabular}{c|c}
x & f \\ \hline
3 & 4\\
4 & 6\\
5 & 8
\end{tabular}
}\]


\end{enumerate}

\newpage

%% REstos



\begin{enumerate}[label=\itembolasazules{}]

\item Construye la sucesión $a_n=n^2+n$, calcula algunos de sus términos y suma los 100 primeros términos.


\item Calcula:
\[
a)\,\sum_{k=1}^n k \qquad \qquad b)\, \sum_{k=1}^n k^2 \qquad \qquad c)\,\sum_{k=1}^n k^3
\]

\item Dada la sucesión $a_n=\frac{1}{n^2}$ calcula la suma de su serie.

\item Dada la progresión geométrica, $a_n= \left(\frac{1}{2}\right)^n$, calcula la suma de los infinitos términos. Lo mismo con $a_n=b\cdot r^n$.





\item Calcula el límite de la sucesión:
\[
a_n=\frac{(-1)^n}{n+1}
\]



\item Calcula: 
\[
a)\,45! \qquad \qquad b)\textrm{V}_{6,4} \qquad c)\, \binom{6}{4}
\]



\item Obtén la fórmula de las variaciones sin repetición y las de las combinaciones. Comprueba que $\textrm{V}_{n,n}= n!$.

\item Genera números aleatorios.

\end{enumerate}

\newpage

%% REstos



\begin{enumerate}[label=\itembolasazules{}]

\item Enteros de Gauss.

\item identidad de bezout: gcdex 

\item Resolucion de una ecuacion diofantica lineal: iabcuv

\item Restos chinos

\item funcion phi de euler: euler Phi

\item Simbolo de legendre y Jacobi.

\end{enumerate}

\end{document}